---
title: \\(\\alpha(n)\\) ã‚„ \\(\\alpha(m, n)\\) ã®ãŠå‹‰å¼·
layout: post
date:   2022-05-02
author: rsk0315
---

See <https://www.gabrielnivasch.org/fun/inverse-ackermann>.
    
## ã‚ã¾ãã ã‚Š

ã¾ãšã€inverse Ackermann hierarchy ã¨ã„ã†ã®ã‚’å®šç¾©ã™ã‚‹ã€‚ã“ã‚Œã¯ã€é–¢æ•°ã®åˆ—ã§ã€$\\langle\\alpha\_1(n), \\alpha\_2(n), \\dots\\rangle$ ã§ã‚ã‚‹ã€‚

$\\alpha\_1(n) = \\ceil{n/2}$ ã§å®šç¾©ã™ã‚‹ã€‚
$\\alpha\_k(n)$ ã¯ã€ã€Œ$\\alpha\_{k-1}$ ã‚’ $n$ ã«é©ç”¨ã—ã¦ $1$ ã«ã™ã‚‹ã¾ã§ã®å›æ•°ã€ã¨å®šç¾©ã™ã‚‹ã€‚ã™ãªã‚ã¡ã€

\\[
\\alpha\_k(n) = \\begin{cases}
0, & \\text{if }n = 1; \\ \\\ %
1 + \\alpha\_k(\\alpha\_{k-1}(n)), & \\text{otherwise}.
\\end{cases}
\\]

ã“ã®ã¨ãã€$\\alpha\_2(n) = \\ceil{\\log\_2(n)}$ ã§ã‚ã‚‹ã€‚

### ä¸»å¼µãŸã¡

ã„ãã¤ã‹ã®æ€§è³ªã‚’ç¤ºã™ã€‚

**Lemma 1**: $k\\ge 1 \\implies \\alpha\_k(2) = 1$.

**Proof**: $k$ ã«é–¢ã™ã‚‹å¸°ç´æ³•ã§ç¤ºã™ã€‚
ã¾ãšã€$\\alpha\_1(2) = 1$ ã§ã‚ã‚‹ã€‚
å®šç¾©ã‹ã‚‰ã€
\\[
\\begin{aligned}
\\alpha\_k(2) &= 1 + \\alpha\_k(\\alpha\_{k-1}(2)) \\ \\\ %
&= 1 + \\alpha\_k(1) \\ \\\ %
&= 1. \\quad\\qed
\\end{aligned}
\\]

**Lemma 2**: $k\\ge 1 \\implies \\alpha\_k(3) = \\alpha\_k(4) = 2$.

**Proof**: $k$ ã«é–¢ã™ã‚‹å¸°ç´æ³•ã§ç¤ºã™ã€‚
ã¾ãšã€$\\alpha\_1(3) = \\alpha\_1(4) = 2$ ã§ã‚ã‚‹ã€‚
å®šç¾©ã¨ Lemma 1 ã‹ã‚‰ã€
\\[
\\begin{aligned}
\\alpha\_k(3) &= 1 + \\alpha\_k(\\alpha\_{k-1}(3)) \\ \\\ %
&= 1 + \\alpha\_k(2) \\ \\\ %
&= 2.
\\end{aligned}
\\]
$\\alpha\_k(4) = 2$ ã«ã¤ã„ã¦ã‚‚åŒæ§˜ã€‚$\\qed$

**Lemma 3**: $k\\ge 1 \\implies \\alpha\_k(5) = \\alpha\_k(6) = 3$.

**Proof**: $k$ ã«é–¢ã™ã‚‹å¸°ç´æ³•ã§ç¤ºã™ã€‚
ã¾ãšã€$\\alpha\_1(5) = \\alpha\_1(6) = 3$ ã§ã‚ã‚‹ã€‚
å®šç¾©ã¨ Lemma 2 ã‹ã‚‰ã€
\\[
\\begin{aligned}
\\alpha\_k(5) &= 1 + \\alpha\_k(\\alpha\_{k-1}(5)) \\ \\\ %
&= 1 + \\alpha\_k(3) \\ \\\ %
&= 1 + 2 \\ \\\ %
&= 3.
\\end{aligned}
\\]
$\\alpha\_k(6) = 3$ ã«ã¤ã„ã¦ã‚‚åŒæ§˜ã€‚$\\qed$

**Claim 4**: $n\\ge 4 \\implies \\alpha\_k(n)\\le n-2$.

**Proof**: $(k, n)$ ã«é–¢ã™ã‚‹å¸°ç´æ³•ã§ç¤ºã™ã€‚$k=1$ ã®ã¨ãã¯æ˜ã‚‰ã‹ãªã®ã§ã€ä»¥ä¸‹ $k\\ge 2$ ã¨ã™ã‚‹ã€‚
$4\\le n\\le 6$ ã®ã¨ãã€Lemma 2, 3 ã‚ˆã‚Šæˆã‚Šç«‹ã¤ã€‚
$(k, n)$ ã‚ˆã‚Šè¾æ›¸é †ãŒå°ã•ã„ã‚‚ã®ã«ã¤ã„ã¦æˆã‚Šç«‹ã¤ã¨ã™ã‚‹ã¨ã€
\\[
\\begin{aligned}
\\alpha\_k(n) &= 1 + \\alpha\_k(\\alpha\_{k-1}(n)) \\ \\\ %
&\\le 1 + \\alpha\_k(n-2) \\ \\\ %
&\\le 1 + (n - 4) \\ \\\ %
&\\lt n - 2. \\quad\\qed
\\end{aligned}
\\]

**Claim 5**: ${}^\\forall (n, k): \\alpha\_{k+1}(n)\\le\\alpha\_k(n)$.
ã•ã‚‰ã«ã€$k\\ge 2$ ã®ã¨ã $\\alpha\_{k+1}(n)\\lt\\alpha\_k(n)\\iff \\alpha\_k(n)\\ge 4$.

**Proof**: $\\alpha\_k(n)\\le 3$ ã«ã¤ã„ã¦ã¯ Lemma 1--3 ã¨åŒæ§˜ã«æˆã‚Šç«‹ã¤ã€‚
$\\alpha\_k(n)\\ge 4$ ã«ã¤ã„ã¦ã€
\\[
\\begin{aligned}
\\alpha\_{k+1}(n) &= 1 + \\alpha\_{k+1}(\\alpha\_k(n)) \\ \\\ %
&\\le 1 + \\alpha\_k(n)-2 \\ \\\ %
&\\lt \\alpha\_k(n). \\quad\\qed
\\end{aligned}
\\]

$\\alpha\_1(1) = 1$ ãªã®ã§ã€strict ã®æ–¹ã¯ $k = 1$ ã®ã¨ãã¯æˆã‚Šç«‹ã£ã¦ã„ãªã„ã“ã¨ã«æ³¨æ„ã€‚

**Corollary 6**: $k\\ge 2\\implies\\alpha\_k(n) = o(n)$.

**Proof**: $\\alpha\_2(n) = \\ceil{\\log\_2(n)} = o(n)$ ãªã®ã§ã€Claim 5 ã‚ˆã‚Šå¾“ã†ã€‚$\\qed$

**Claim 7**: $k\\ge 1\\implies\\alpha\_{k+1}(n) = o(\\alpha\_k(n))$.

**Proof**: $k\\ge 2\\implies\\alpha\_k(n)=o(n)$ ã‚ˆã‚Šã€
\\[
\\begin{aligned}
\\alpha\_{k+1}(n) &= 1 + \\alpha\_{k+1}(\\alpha\_k(n)) \\ \\\ %
&= o(\\alpha\_k(n)). \\quad\\qed
\\end{aligned}
\\]

**Claim 8**: ä»»æ„ã®å›ºå®šã•ã‚ŒãŸ $k$, $r$ ã«å¯¾ã—ã¦ $\\alpha\_{k+1}(n) = o(\\alpha\_k^{(r)}(n))$.

**Proof**: ååˆ†å¤§ãã„ $n$ ã«å¯¾ã—ã¦
\\[
\\begin{aligned}
\\alpha\_{k+1}(n) &= r + \\alpha\_{k+1}(\\alpha\_k^{(r)}(n)) \\ \\\ %
&= o(\\alpha\_k^{(r)}(n)). \\quad\\qed
\\end{aligned}
\\]

### $\\alpha(n)$

Claim 5 ã‚ˆã‚Šã€$\\alpha\_1(n), \\alpha\_2(n), \\alpha\_3(n), \\dots$ ã®åˆ—ã¯ $3$ ã«ãªã‚‹ã¾ã§ç‹­ç¾©å˜èª¿æ¸›å°‘ã™ã‚‹ã€‚
ãŸã¨ãˆã°ã€$n = 9876!$ ã¨ã™ã‚‹ã¨ã€ãã®åˆ—ã¯ $3.06\\times 10^{35163}, 116812, 6, 4, 3, 3, \\dots$ ã¨ãªã‚‹ã€‚

$\\alpha(n)$ ã¯ã€$\\alpha\_k(n)\\le 3$ ãªã‚‹æœ€å°ã® $k$ ã¨ã—ã¦å®šç¾©ã™ã‚‹ã€‚ã™ãªã‚ã¡ã€
\\[
\\alpha(n) = \\min\\,\\{k:\\alpha\_k(n)\\le 3\\}
\\]
ã§ã‚ã‚‹ã€‚ä¸Šè¨˜ã®ä¾‹ã§ã„ãˆã°ã€$\\alpha(9876!) = 5$ ã¨ãªã‚‹ã€‚

**Claim 9**: ä»»æ„ã®å›ºå®šã•ã‚ŒãŸ $k$ ã«å¯¾ã—ã¦ $\\alpha(n) = o(\\alpha\_k(n))$ ã§ã‚ã‚‹ã€‚

**Proof**: $m = \\alpha\_{k+1}(n)$ ã¨ã™ã‚‹ã€‚

\\[
\\alpha\_{k+1}(n), \\alpha\_{k+2}(n), \\dots, \\alpha\_{k+(m-2)}(n)
\\]
ãªã‚‹åˆ—ã‚’è€ƒãˆã‚‹ã€‚
ã“ã®ã¨ãã€å˜èª¿æ¸›å°‘æ€§ã‚ˆã‚Š $\\alpha\_{k+(m-2)} \\le 3$ ã§ã‚ã‚‹ã€‚
ã‚ˆã£ã¦ã€
\\[
\\begin{aligned}
\\alpha(n) &\\le k+m-2 \\ \\\ %
&\\le \\alpha\_{k+1}(n) + O(1) \\ \\\ %
&= o(\\alpha\_k(n)). \\quad\\qed
\\end{aligned}
\\]

### $\\alpha(m, n)$

2 å¤‰æ•°ã®ãƒãƒ¼ã‚¸ãƒ§ãƒ³ã‚’æ¬¡ã®ã‚ˆã†ã«å®šç¾©ã™ã‚‹ï¼ˆå”çªï¼‰ã€‚
\\[
\\alpha(m, n) = \\min\\,\\{k: \\alpha\_k(n)\\le 3+m/n\\}.
\\]

ã“ã‚Œã¯ã€ãŸã¨ãˆã°æ¬¡ã®æ€§è³ªã‚’æº€ãŸã™ã€‚

- ä»»æ„ã® $m, n$ ã«å¯¾ã—ã¦ $\\alpha(m, n)\\le \\alpha(n)$
- $m$ ã«å¯¾ã—ã¦ $\\alpha(m, n)$ ã¯å˜èª¿æ¸›å°‘ã™ã‚‹
- $m = n\\alpha\_k(n) \\implies \\alpha(m, n)\\le k$
    - ç‰¹ã«ã€$m \\ge n\\ceil{\\log\_2(n)}$ ãªã‚‰ã° $\\alpha(m, n) \\le 2$
    - $m = \\Omega(n\\log(n))$ ãªã‚‰ã° $\\alpha(m, n) = O(1)$

æœ€å¾Œã®æ€§è³ªã«ã‚ˆã£ã¦ decremental neighbor query ãŒ $\\langle O(n), O(1)\\rangle$
(amortized) ã§è§£ã‘ã‚‹ã€‚


## ã‚ã¾ãã ã‚‰ãªã„

ã¯ã£ãã‚Šã—ã¦ã„ãªã•ãã†ãªéƒ¨åˆ†ã‚’æŒ™ã’ã‚‹ã€‚

- $\\alpha(n)$ ã¯ $f(n) = A(n, n)$ ã®é€†é–¢æ•°ã«ãªã£ã¦ã„ã‚‹ï¼Ÿ
- $\\alpha(m, n)$ ã® $m/n$ ã¯ã©ã“ã‹ã‚‰å‡ºã¦ããŸã®ï¼Ÿ
- union-find ã®è¨ˆç®—é‡ã« $\\alpha(m, n)$ ã¯ã©ã†é–¢ä¿‚ã™ã‚‹ã®ï¼Ÿ
    - shifting lemma ã¿ãŸã„ãªã®ã‚’æ›¸ã
- (optional) $\\alpha(n)$ ãŒè¨ˆç®—é‡ã«å‡ºã¦ãã‚‹åˆ¥ã®ãƒ‡ãƒ¼ã‚¿æ§‹é€ ã¯ã‚ã‚‹ã®ï¼Ÿ

### Ackermann é–¢æ•°

Ackermann é–¢æ•°ã¯æ¬¡ã®ã‚ˆã†ã«å®šç¾©ã•ã‚Œã‚‹ã€‚

\\[
\\begin{aligned}
A(0, n) &= n + 1; \\ \\\ %
A(m + 1, 0) &= A(m, 1); \\ \\\ %
A(m + 1, n + 1) &= A(m, A(m + 1, n)).
\\end{aligned}
\\]

### ğŸ“

$A(i, j)$ ã¨ $\\alpha\_i(j)$ ã®é–¢ä¿‚ã‚’èª¿ã¹ã¦å¸°ç´æ³•ã‚’å›ã™ï¼Ÿ
\\[
\\alpha(m, n) = \\min\\,\\{i\\ge 1:A(i,\\floor{m/n})\\ge \\log\_2(n)\\}
\\]
ã¨ã„ã†ã®ãŒè¼‰ã£ã¦ã„ã‚‹ã€‚
